\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-mat}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul}
\usepackage{cancel}
\usepackage{CreationBoites}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfMaquette}
%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}












%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreC}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{yellow}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}


%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreD}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{Salmon}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{rouge}{rgb}{0.8,0.0,0.0}
\definecolor{bleu}{rgb}{0.0,0.0,1.0}
\definecolor{gris}{rgb}{0.57, 0.64, 0.69}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{ForestGreen}{rgb}{0.13, 0.55, 0.13}
\definecolor{MidnightBlue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{SeaGreen}{rgb}{0.18, 0.55, 0.34}
\definecolor{coolgrey}{rgb}{0.55, 0.57, 0.67}
\definecolor{Black}{rgb}{0.0, 0.0, 0.0}
\definecolor{Coral}{rgb}{1.0, 0.5, 0.31}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{chocolate(traditional)}{rgb}{0.48, 0.25, 0.0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}
\definecolor{MediumVioletRed}{rgb}{0.78, 0.08, 0.52}
\definecolor{FireBrick}{rgb}{0.7, 0.13, 0.13}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}
\newcommand{\hlorange}[1]{\sethlcolor{orange}\hl{#1}}
\newcommand{\hlrouge}[1]{\sethlcolor{rouge}\hl{#1}}
\newcommand{\hlbleu}[1]{\sethlcolor{bleu}\hl{#1}}
\newcommand{\hlgris}[1]{\sethlcolor{gris}\hl{#1}}
%ecran calculatrice
\definecolor{vertecran}{rgb}{0.73,0.86,0.73}
\newcommand{\ecran}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=vertecran,linestyle=solid]{
\begin{pspicture}(0,0)(4cm,1.2cm)
\rput[l](0,1.1){$\mathtt{#1}$}
\rput[r](4,0.1){$\mathtt{#2}$}
\end{pspicture}
}
}

%Touche calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}


\ParamBoites %on remet à 0 les paramètres
\newtcolorbox{cdefi}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=vert,coltitle=black,colbacktitle=ForestGreen!35,colback=ForestGreen!15,
	title=\textcolor{Black}{\faIcon[regular]{comment-dots}\:\:\titrebox{Définition#1}}
}

\newtcolorbox{cprop}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Salmon,coltitle=Black,colbacktitle=Salmon!35,colback=Salmon!15,
	title=\textcolor{Black}{\faCog\:\:\titrebox{Propriété#1}}
}

\newtcolorbox{crmq}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MidnightBlue,coltitle=black,colbacktitle=MidnightBlue!35,colback=MidnightBlue!15,
	title=\textcolor{MidnightBlue!25!Black}{\faHandPointRight[regular]\:\:\titrebox{Remarque#1}}
}

\newtcolorbox{cexemple}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=coolgrey,coltitle=black,colbacktitle=coolgrey!15,colback=coolgrey!5,
	title=\textcolor{SeaGreen!25!Black}{\faHubspot\:\:\titrebox{Exemple#1}}
}


\newtcolorbox{cmethode}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Coral,coltitle=black,colbacktitle=Coral!35,colback=Coral!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faTasks\:\:\titrebox{Méthode#1}}
}

\newtcolorbox{chistoire}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Chocolate,coltitle=black,colbacktitle=Chocolate!35,colback=white,
	title=\textcolor{Chocolate!25!Black}{\faUniversity\:\:\titrebox{Point histoire#1}}
 }


\newtcolorbox{ccalco}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MediumVioletRed,coltitle=black,colbacktitle=MediumVioletRed!35,colback=MediumVioletRed!15,
	title=\textcolor{MediumVioletRed!25!Black}{\faCalculator\:\:\titrebox{Calculatrice#1}}
}


\newtcolorbox{cthm}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=FireBrick,coltitle=black,colbacktitle=FireBrick!35,colback=FireBrick!15,
	title=\textcolor{FireBrick!25!Black}{\faBullhorn\:\:\titrebox{Théorème#1}}
}

\begin{document}
\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{\large Séquence 9 : }}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\Huge Statistiques}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}

\vspace{-0.5cm}\par


\begin{center}
{\sc \textbf{\large \hl{Compétences évaluées dans cette séquence }}}\par



\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\textbf{Intitulé des compétences} \\
\hline
Lire et interpréter des données brutes ou présentées sous forme de tableaux,\\
de diagrammes et de graphiques. \\
\hline Représenter, sur papier ou à l’aide d'un tableur-grapheur, des données sous la forme d'un tableau, \\
d'un diagramme ou d'un graphique.
\\
\hline
Calculer des effectifs et des fréquences \\
\hline
Calculer et interpréter la moyenne d'une série de données.\\
\hline

\end{tabular}

\end{center}

\section{\hlvert{Vocabulaire}}
 

\begin{cdefi}
On réalise une enquête statistique lorsqu'on étudie un caractère sur les individus d'une population.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
    

On a demandé à la classe de 5ème 6 :  Quelle est la durée en minutes de ton trajet pour te rendre au collège ? .\\
Voici les résultats que l'on regroupe dans un tableau. \\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
  & Moins de & Entre & Entre & Entre & Entre &   Plus que\\
  & 5min & 5 et 10 min & 10 et 15 min & 15 et 30 min & 30 et 60 min &  60 min      \\
  \hline
Nb d'élèves &     &    &   &    &    &     \\
\hline
\end{tabular}
\end{cexemple}

\begin{cdefi}

Les réponses des élèves sont appelées des \textbf{données}.\\
La population étudiée est \textbf{l'ensemble des élèves de la classe}.\\
Le caractère étudiée est \textbf{la durée en minutes du temps de trajet pour aller au collège}. Les résultats sont des nombres : on parle de \textbf{caractère quantitatif}. Dans le cas contraire, on parle de \textbf{caractère qualitatif} (couleur préféré, film favoris, ...) \\
On appelle effectif d’une valeur le nombre de données égales à cette valeur. 
On appelle \textbf{effectif total} le nombre total de valeurs. 
\end{cdefi}

\newpage 
\section{\hlvert{Effectif}}

On a demandé à plusieurs élèves d’une classe :  quelle est votre couleur préférée ?  \\
Voici les résultats sous forme d'une liste, qu’on appelle une série de données : \\
rouge - vert - jaune - vert - rouge - bleu - violet - rouge - jaune - noir - jaune - bleu - jaune - rouge - violet - rose - jaune - rouge - bleu - bleu - bleu - jaune - rouge - rose - jaune - rouge - bleu - rouge - vert - vert - noir - rouge - rouge - rouge - bleu - vert - jaune - vert - vert - bleu 

\begin{enumerate}
    \item Quel le caractère étudié ? Donner sa nature (qualitatif ou quantitatif ) \\
    \Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=3.2,Couleur=blue] \\
     \item Quelle est la population étudiée ?  \\
     \Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=3.2,Couleur=blue] \\
     \item Quel est l'effectif total ? \\
     \Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=3.2,Couleur=blue] \\


\begin{cdefi}
La fréquence d'une valeur est le quotient de son effectif par l'effectif total. On peut l'exprimer sous la forme d'une fraction ou d'un pourcentage.\\
\newline



Sous forme d'une fraction :  $\mathrm{\dfrac{Effectif~~de~~la~~valeur}{Effectif~~total}}$ \\
\newline
  


Sous la forme d'un pourcentage : $\mathrm{\dfrac{Effectif~~de~~la~~valeur}{Effectif~~total}}$ $\times$ 100 \\
\end{cdefi}
\newpage 
\item Compléter le tableau ci-dessous : \\
\newline
\begin{center}
    

     \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Valeurs & rouge & vert & jaune & bleu & autres & TOTAL \\
\hline 
           &      &    &       &      &      &       \\
Effectifs  &      &    &       &      &       &         \\
           &      &    &       &      &      &       \\
\hline
&      &    &       &      &      &       \\
Fréquence  &  &   &     &       &      &     \\
&      &    &       &      &      &       \\
\hline

 &      &    &       &      &      &       \\
Effectifs en \% &  &   &     &       &      &     \\
&      &    &       &      &      &       \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\item Additionner toutes les fréquences. Quel résultat obtient-on ? \\
\Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=3.2,Couleur=blue] \\

\end{enumerate}

\begin{cprop}
Quand on additionne toutes les fréquences d'une même série statistique, on obtient toujours 1 (ou bien 100\%).
\end{cprop}

\section{\hlvert{Moyenne d'une série}}
\begin{cdefi}
La moyenne d'une série est le nombre obtenu en additionnant toutes les valeurs de la série puis en divisant par l'effectif total :  \\
\begin{center}
    

$\mathrm{m=\dfrac{Somme~~des~~valeurs~~de~~la~~série}{Effectif~~total}}$ \\
\end{center}
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
Jean-Kevin fait du tir à l'arc. Il décoche 4 flèches et marque 6 points, 7 points, 5 points et 8 points. On va calculer sa moyenne de points. \\
Il y a 4 valeurs. L'effectif total de cette série est donc 4. On va additionner toutes ces valeurs puis diviser par l'effectif total : \\
\begin{center}
m = $\mathrm{\dfrac{6 + 7 + 5 + 10}{4}}$ = 7 \\
\end{center}
On dit alors que le nombre de points moyen marqué par Jean-Kevin est de 7. On dit aussi que la moyenne des points marqués est de 7.
\end{cexemple}

\section{\hlvert{Diagramme}}

Pour faciliter encore davantage la présentation de la série statistique, on peut avoir recours à différents diagrammes. En voici quelques exemples : \\

\begin{cexemple}
Diagramme en barres : \\

Voici les buts marqués par la France à la coupe du monde 2018 en Russie : \\

\begin{center}
    

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Joueur & Griezmann & Mbappé & Pavard & Varane & Umtiti & Pogba & CSC \\
\hline
Buts & 4 & 4 & 1 & 1 & 1 & 1 & 2  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
    

\Stat[%
Qualitatif,
Graphique,
Donnee=Joueur,
Effectif=Nombre de buts,
Unitex=1,AngleRotationAbscisse=60,
Unitey=2,Pasy=1,
Grille,PasGrilley=2,LectureFine,
ListeCouleursB={Crimson,Brown,
LightBlue,!,Olive,ForestGreen},
EpaisseurBatons=2]{%
Griezmann/4,Mbappé/4,Pavard/1,Varane
/1,Umtiti/1,Pogba/1,CSC/2%
}

\end{center}
\end{cexemple}

\begin{cprop}
    

Quand les données sont nombreuses, on peut les regrouper en classes et les représenter graphiquement à l'aide d'un histogramme.
\end{cprop}


\begin{cexemple}


Histogramme : \\
On a mesuré la taille en cm des joueurs ayant joué pour l'équipe de France de rugby de 2020 à 2021. Comme les données sont nombreuses, elles ont été regroupées en classes d’amplitude 5 cm.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Taille en cm & 170 à 174 & 174 à 179 & 179 à 184 & 184 à 189 & 189 à 194 & 194 à 199 & 199 à 204 \\
\hline
Effectifs & 3 & 5 & 15 & 12 & 3 & 9 & 4  \\
\hline
\end{tabular}
\newline
\Stat[Graphique,Histogramme,UniteAire=1,Pasx=2,Unitex=0.5,Unitey=2,LectureFine,DonneesSup,
Donnee=Taille (en cm),ListeCouleurs={blue,blue,blue,blue,blue,blue,blue}]{%
169/174/3,
174/179/5,
179/184/15,
184/189/12,
189/194/3,
194/199/9,
199/204/4
}

\end{center}

\end{cexemple}

\begin{cprop}
    

Quand les classes ont la même amplitude, la hauteur d’un rectangle est proportionnelle à l'effectif de la classe représentée. 
\end{cprop}


\begin{cexemple}
Diagramme circulaire : \\
Le tableau présente la répartition des groupes sanguins des élèves d'une classe. 
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Groupe sanguin & O & A & B & AB & Total \\
\hline
Effectif &  13 & 10 & 4 & 1 & 28 \\
\hline
Angle au centre en degré & 167 & 129 & 51 & 13 & 360 \\
\hline
    \end{tabular}
\end{center}
Représenter les effectifs dans un diagramme circulaire. \\
\newline


À l'aide du rapporteur, on construit le diagramme circulaire en respectant les mesures d'angles du tableau. \\
\begin{center}
    

\Stat[Qualitatif,Graphique,Angle,Rayon=4cm,AffichageDonnees,ListeCouleurs={Turquoise
,Cornsilk,LightSteelBlue,MistyRose}]{O/13,A/10,
B/4,AB/1}
\end{center}
\end{cexemple}
\end{document}